專家話基金唔收費就唔健康

富達在美國推出兩隻零管理費的基金，標誌著美國基金業的減價浪潮進入白熱化，大家最關注減價戰會否打到來香港。而其實兩個市場大有不同，香港的基金業（包括強積金基金）要做到零收費，恐怕還需時。况且天下沒免費午餐，零收費並不代表一個健康的生態。
必須特別點明的是，這次減費的基金是來自富達投資，與在香港營運的富達國際屬姊妹公司，但分開運作。所以在香港銷售的基金，不在今次減費之列。而且，這次能做到零收費的兩隻指數基金，所追蹤的都是富達內部的指數，而非其他指數公司的，所以成本上能夠控制得宜。而基金若果零收費，收入會來自向沽空人士借貨收取利息，在美國市場深度大，或者可行，但換在香港，借貨收息的持續性成疑。

在富達宣布零收費前，美國基金界已開始減價大戰，領航為其平台上的ETF提供網上免佣交易在本月生效，而較早前貝萊德和道富已相繼調低ETF的收費。但全世界最能夠做到減費的，亦可能只有歐美市場，最主要的原因是規模大。單是ETF市場，美國的規模已達到4萬億美元，如果是互惠基金更超過20萬億美元。而香港，整個財富管理業務的規模也是20萬億，不過是港元，意味只是美國的8分1。至於ETF更是遠遠落後，合共只有數千億港元。

未來香港有幾個關鍵的改變，可能促使全行業降低成本，當然減成本是否等於減費是後話。首先是無紙化，過往的行政成本及紙張成本是意想不到的高，所以電子化絕對可推動成本下降；另外是分銷渠道的改變，隨著網上渠道的興起，基金不再依賴傳統的銀行銷售渠道，減輕中介成本；最後是機械人投資顧問（Robo advicer）的應用，因為只需要技術配合，固定成本有限。

不過最重要的轉變是ETF或指數基金的盛行。近年積金局引以為豪，多次聲稱強積金基金的整體開支已較早年大幅下降，主要原因是近年積金商多數發行低成本的指數基金。這現象不但出現在積金界，近年不少ETF在港上市，亦往往標榜低收費，但其實減價競爭是一場豪賭，業界押注ETF市場快速成長，所以紛紛搶市佔率，但如果成效不佳，低收費反而會衝擊基金公司業績。而香港的現象正是如此，幾隻主要的ETF已佔據大部分的市佔率，小型ETF公司都在爭扎求存。

况且，ETF或指數基金的盛行對金融市場亦未必是好事，近年ETF規模急增時已有不少人作出過警告。眼下基金界都減收費以催谷這類被動式投資基金，愈多的資金追捧幾隻指數權重股。可惜的是，在蘋果衝破萬億美元市值的這天，大家又似乎已忘記Facebook、Twitter以致騰訊近日的急跌，正反映了被動基金令資產過度集中的風險。

文濤
為免基金唔健康，強烈要求強積金加管理費，等佢健健康康

專家食屎.jpg

取消哂強姦金 畀埋我買美股 咁就最健康

被動跟指數收費低，做到應有功能就可以喇。

主動收費高，又未必可以跑贏大巿，之前股神對賭都明顯睇到個分別啦。

自己投資自己管。

你就想

cap 水唔好 cap 得咁過份都冇人會 care
呢 d 真係面斥不雅

諗起d零蚊旅行團
d基金經理咁撚高人高邊個埋單
最終會唔會係接貴貨錢落私袋

咁你就反省下點解香港基金咁撚廢啦

羊毛出自羊身上

and no one talk about how they make money in stock lending...
lend your stock for the hedgee to short...nice!

邊個知

廢唔廢咪又係收咁多

出自市民身上

係香港最好就係唔使錢喇

我目前用緊美國ETF,expense ratio 唔止平仲可以退稅

又將指數基金妖魔化

損害佢地利益，當然要唱衰

香港收得貴咪一樣借貨比人沽空沽鳩自己d股票
講到香港d基金淨係收手續費咁

你做咩講出來姐

依個就係基金本身既用途

基金好睇佢個performance incentive係點
低既話班fund man睬你都on99